\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[T1]{fontenc}  
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{array}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\title{GHETTO report}
\author{Conor Costello \and Thomas Da Costa}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Introduction}

\section{Présentation du projet}

Ce document présente le projet GHETTO réalisé dans le cadre du cours de ``Composants''.
L'objectif du projet est de formaliser avec un langage de spécification un modèl de jeu vidéo.
Ce jeu vidéo doit fait intervenir un personnage (jouable) évoluant dans un espace contenant des objets et des ennemis (non jouables).
En plus de l'implémentation du jeu, le projet contien une version contractualisé du programme (tests embarqués) ainsi que les tests MBT.

\section{Technologies et ressources utilisées}

Le langage Java et la bibliothèque Slick2D (interface graphique) ont été choisi afin de mener à bien le projet.
Java a permis de réutiliser plus facilement les notions vus en TD.
En effet, le développement de l'implémentation du jeu s'en ai vu facilité.
Slick2D, basé sur OpenGL (natif) et très simple d'utilisation, semblait être la meilleur option pour le rendu graphique.

\section{Organisation du travail}

La gestion du projet s'est faite via le gestionnaire de version Git.
Pour faciliter le partage du travail un dépot en ligne BitBucket a été créé.

Après avoir définit le plan général du projet (figure~\ref{fig:diag}), le travail a été concentré sur l'implémentation du jeu.
Les spécifications et les contrats ne sont pas venus en premier pour éviter le cycle sans fin ``spécification/implémentation'' en cas d'erreur de conception.
Les spécifications et les contrats ont donc été élaborés au fur et à mesure de l'implémentation.

\chapter{Description des services}

\section{Liste des services}

\begin{description}
  \item[GameEngineService]: le moteur du jeu (collisions, combats, etc \dots)
  \item[EventsService]: aquisition des entrées (clavier, souris, etc \dots)
  \item[MapService]: le monde contenant des \emph{Block} et des \emph{Object}
  \item[BlockService]: une sous-partie du monde pouvant être soit un trou soit le sol
  \item[DrawableService]: entité abstraite possèdant une position dans l'espace
  \item[ObjectService]: un objet (argent, arme, etc \dots)
  \item[CharacterService]: un personnage pouvant se déplacer dans l'espace (personnage jouable)
  \item[VillainService]: un personnage pouvant se déplacer dans l'espace de manière autonome (ennemi)
\end{description}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{components.pdf}
  \caption{Diagramme des composants}
  \label{fig:diag}
\end{figure}

\section{Choix de conception}

Il a été décidé pour des raisons de simplicité que chaque entité affichable, pouvant se mouvoir dans l'espace, hérite d'un même service (figure~\ref{fig:inheritance}).
Ceci permet au \emph{GameEngineService} de trier chaque entité suivant sa position et de les afficher en conséquence.

Encore dans un but de simplification, il a été décidé qu'un ennemi (\emph{VillainService}) pouvait faire exactement les mêmes actions qu'un personnage jouable (\emph{CharacterService}).
\emph{VillainService} possède simplement une fonction \emph{think}, qui lui permet d'être autonome.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{inheritance.pdf}
  \caption{Héritage des services}
  \label{fig:inheritance}
\end{figure}

Concernant le moteur physique, il est a noté que le système de déplacement et de collision sur un damier, suggéré dans le sujet, a été laissé de côté. Dans le cadre de projet, bien que très simple, ce système a été jugé peu interessant.

Le modèle physique repose donc sur des positions réelles dans l'espace.
Les collisions sont détectées via la distance et la dimentition entre les entités.
En effet, un personnage possède une dimention et est donc physiquement représenté par une sphêre.

Ce modèle n'est d'ailleurs pas plus complexe que le damier : il suffit de comparer la norme d'un vecteur avec la somme des dimentions des entités à tester.

Pour manipuler les positions, distances et directions une classe \emph{Vec3} a été implémentée.
Elle possède plusieurs méthodes permettant d'effectuer des calculs géométriques simples.

\chapter{Conclusion}

Ce document présente le projet GHETTO, réalisé dans le cadre du cours ``Composants''.
L'objectif du projet était de formaliser avec un langage de spécification un jeu vidéo puis de l'implémenté.

En l'état actuel du projet, l'implémentation (bien que perfectible) est achevée.

\end{document}
